［催淚］傘運勇武派為青年重回前線：覺得欠左佢哋

差不多半年了。6月12日，Jasper（化名）和友人坐在龍和道。五年前，這是他最後衝刺的地方，也是曾經讓他滑進絕望的地方。

「我哋（雨傘運動時的前線抗爭者）當中有好多人，包括我，當時諗住輸咗呢世咁就玩完，乖乖哋做隻港豬算。」Jasper回想。「100萬人遊行前，我很灰，心諗係咪都過㗎啦。但後來因為坐車食飯見到好多黑衫，心裡有了一絲絲希望。」突然，不遠處的煲底出現煙霧，防暴警陸續抵達。Jasper看著熟悉的煙霧，回憶倏地如決堤般湧現，強烈到讓他再坐不住。所有忐忑，都不重要了。

「嗰一下，乜都返晒嚟，知道要開打了。當時個腦仲未諗清楚，手已經郁了，拿起大聲公就呼籲大家前進。」

他不曾想過自己會再上前線——傘運時，有兩個多月時間，Jasper曾在警察的防線前夙夜匪懈。後來，沒有後來。付出最多的人也輸得最多。

「但今次見到咁多人持續出嚟，仲有手足捨身成仁。如果我唔出嚟，真係無面目面對佢哋。」

於是，Jasper手上的傘，現在變成了磚頭、行山杖、腳架、伸縮棍，甚至是「雞尾酒」。

只有那個驅使他勇武抗爭的最大原因，則由始至終沒有改變——在大學執教鞭的Jasper如今年約30，口吻卻像老翁，前嘆一句「年輕人」，後吁一句「學生」。

「係我哋，欠咗佢哋。」Jasper在訪問中不止一次這樣嘆息。「好多比我年紀細、比我體力差的學生，甚至女仔都走上前。我如果唔走去前面保護佢哋，點樣可以返學校同學生講咩叫良知，咩叫人類？」

In-line image in article. No caption.
5年前的傘運勇武派，部分人在今次反送中運動，與少年一起再衝前（相中人並非受訪者）。美聯社圖片
雨傘過後雖蒙陰影 至今仍願以死相搏

課室內，Jasper把環保袋裡的東西一一掏出來。除了當年永不離身的黃絲帶襟章、陳年外套，還有一個形狀陌生的催淚彈殼。

和蠟燭座型的不一樣，那是一個橫向、幼小、容易翻滾的圓柱體，煙霧可從頭尾兩邊噴出。那是5年前9月28日晚上，第一次讓Jasper感到灼痛的催淚彈。記者拍完照以後，他又小心的用密實袋把它封好。事物再不堪，他都希望留個念想。

在Jasper的圈子裡，當年40多名傘運勇武派之中，只有不到20人在反送中運動重回前線。

「有人有了家室、有人見過鬼怕黑、有人灰心，會說『收皮啦，快啲移民』，又有人做『狗』（警察）。」

雨傘運動那種持久戰，無論在體力或精神上都能將人消磨得體無完膚。

當年，金鐘的佔領區像是被無形結界包圍，只要一天不衝破某些防線，便一天都能在佔領區內安於逸樂。

Jasper和其他前線示威者曾嘗試把佔領區的邊界推至國際金融中心，但一抵達大會堂便被「打翻去」。警察往往將示威者趕回去煲底後，便又相安無事。佔領者之間，開始產生一種「河水不犯井水」的心態。

「當年，警察的壓制性高很多，20個防暴已經壓制到1000人；現在（反送中運動裡）20個防暴才只壓制到100、200人。」

5年前屢次升級無效，讓運動陷入低潮。和佔領區內的平和相比，前線一片愁雲慘霧。「前線手足其實好多時都處於極緊張精神狀態，因為每晚都係瞓喺對家防線前。夜晚又要留意有冇衝突，又要睇住金鐘村，體力流失都好大。 」

「灰心，又不想放棄。」Jasper這樣形容運動後期某部分前線的心理狀態。無力感的龐罩下，「死亡」這個選項忽然亮起綠燈。

「當時，前線（大概20個人不到）之間基本上有個小共識——就算開真槍，我哋都唔會走。如果死我哋幾個可以換嚟真普選，咁死幾次都抵。點解唔自殺？答案喺（反送中）呢次運動入面都好明顯；自殺嘅義士只換到政府嘅完全冷處理。我哋唔想死得咁無效果。」

「攬炒」的想法早已在當年的一小撮人之間發酵，「不過唔係全個社會，而係我哋自己條命同政府。」

如今，橫渡五年消沉，Jasper終究把這個決心背負過來。

現在，「我自己可以承受到最大嘅底線，我諗係喺公眾地方中實彈而死。」Jasper心態凜然，語調卻平和。「我一定唔會自殺，因為已經證明咗冇用。而如果係畀人拉入新屋嶺打死，都唔會有人知。要死，我一定要拖警察落水。最好兩敗俱傷，就算唔得，都要佢喺大眾面前打死我。」

In-line image in article. No caption.
Jasper珍藏的黃絲帶襟章，還有催淚彈殼。黃珍盈攝
「年輕人」變前線「阿叔」 代價雖大但責任更大

讓Jasper從5年前絕望中反彈的原因很簡單，也很龐大。

「因為一、二百萬人出來，而且有人因為件事犧牲性命。我好震撼。我所認識嘅香港入面，竟有人以死相諫，我覺得再灰心落去對唔住佢哋。」

於是，5年後，Jasper重回火線，已是別樣光景。普通口罩變成了防毒面罩，便服進化成black bloc，Jasper從20多歲的年輕小伙變成了前線抗爭者之中的長輩。

「（在前線）有人會同我講，『阿叔不如你退後少少啦』。」

Jasper所認識的前線示威者中，年齡介乎15至25歲的居多，其次才是25歲至35歲這段。大部分新生代示威者對於香港社運的認識，從傘後才開始。

「梁天琦才是他們的精神領袖。」他們的年代裡沒有黃之鋒、沒有學民思潮、沒有長毛。「左膠」這個概念，他們也只在「私了」文化出現後才了解。

但這無阻他們投身抗爭，甚至落得三餐不繼，也在所不惜。Jasper現正「助養」四個經常落場的「小朋友」。「有些堅決不要現金的，我就給他們飯劵。通常一個禮拜畀500蚊，一個月就2000蚊。最近更加有小朋友因為和家人意見不合搬了出來，所以要給他們找地方住。」

有些人脫下面罩後只歸家等待下次時機來臨，有些人脫下面罩後，還要好好想想有沒有繼續戴上面罩的本錢。

「我從身邊不同小隊中聽聞有『小朋友』搞唔掂，但又不肯講，通常是帶隊的、年長一點的隊員主詢動問、旁敲側擊才得知。我就會在盡量不傷到他們自尊的情況下，問他們有甚麼需要，可能花幾天時間和他們混熟一點，再問他們需不需要幫忙。我也不會很主動去監督他們拿錢；大家都是人，不論你是大人或小朋友，都有自尊。」

Jasper把他們當作孩子般看照，卻從不以成年人的身分說教。他將大學教師身分和情操，從教室延伸到戰場。

「他們現在要走出來，是因為五年前的失敗，是我們欠了他們的。」

他留意到，很多在前線和他差不多年紀的人，都抱有贖罪心態。「這些人都會話，係因為雨傘時冇出嚟，對於而家搞到咁有責任，想出嚟補償。有些人當時是港豬，有些人當時還在掛綠色絲帶（黃加藍）。」

In-line image in article. No caption.
少數傘運勇武派放不下當年失敗，對當今少年心感虧欠（相中人並非受訪者）。美聯社圖片
對於一整代人的愧疚，說起來沉重如山，實際上對很多人來說輕如微塵，甚至不存在。他們這一輩之所以在前線示威者中屬於少數，有太多原因可說。

「我坐10年（監）和15歲的人坐10年（監），完全是兩回事。」Jasper說：「而且，講真，我們這一批人都開始進入事業收成期的初期，生活開始穩定。」

無論是自己抑或是香港的處境，Jasper都看得很清楚。「但這不是做多少年或是代價有多高的問題。如果這一次輸了，我的代價就是，由這一刻開始往後的人生都要在這個沒有自由、沒有民主、隨時被消失的國度裡生存。和這個結局相比，坐多少年牢、被捕、爆頭，都算不上是代價。」

反送中運動步入第7個月，Jasper過去半年幾乎每一次遊行、衝突都有落場，星期一至五又要上班，身體每況愈下。即使如此，Jasper還是沒有想過要退下來。

「放棄不會，但會累。」Jasper說。「況且，我們手上有資源，萬一出事的時候也更懂得安排自救。」

Jasper的前線崗位，更一直因應時局發展節節升級：一開始，他只是「大叫兵」，負責指揮並疏導人群。後來，他不想只在相對和平的環境中發揮作用，於是開始當滅火隊。721元朗白衣人襲擊事件更真正將他從「暴力潔癖」裡解放出來——事情發生翌日，Jasper買了支棍，決定要與警察近戰。

他直言，「而家每次出去仍然會驚畀人拉，每次我都企得好前，仲會同警察有對抗。」但怯，就輸一世。「問心驚唔驚？你試下俾四枝橙槍指住你，睇下你驚唔驚。但驚都係要做，個個都驚，個個都唔出，咁唔使抗爭啦。」

「而且，呢一次鬧到咁大，假如我地輸咗，中共一定會加速香港中國化，所以即使身邊人成日勸我唔好出，覺得越嚟越危險，我都一定要出。」

小恐懼後，潛藏著大恐懼。

可是，勇武派還能撐多久？Jasper無法揣測。「前線不斷被捕，同時又不斷有新人加入。但事實是，人數的補充實在追不上被捕速度。」

In-line image in article. No caption.
傘運12月15日退場日的這句：It's just the beginning，5年後大家終於明白。美聯社圖片
和理非變勇武 不會步向瓦解

隨著被捕人士增多，坊間開始流傳這樣一種看法：「可能有一日，前線真係會畀人拉晒」。如果剩下的和理非大部分無法「進化」成前線，那他們還能發揮多大效用？大家都在觀望。

這種「進化」，也是Jasper曾經的故事。

傘運初期，Jasper只是個站得很前的和理非。真正讓他開始覺得有需要採取和理非以外的手段的，是當年10月初的旺角黑夜。

當晚，示威者被藍絲打但堅持不還手，只耐心等待警方執法。「當時，我同眼前數名警員講話有人打人，佢哋（起碼300人警力）竟然叫我打電話報警。我當刻真係忍無可忍，唯有自己除暴安良。」繼暗角七警事件後，Jasper終於對警察徹底失去信任。

直至現在，Jasper不再對警察抱有任何憐憫。「我可以接受而家眼前見到嘅所有方式。而如果捉到一個落單嘅警察，就算打死佢我都唔會割席。我呢邊講緊冇左嘅係三隻眼加好多條人命，仲有無數被黑社會／黑警打爆頭打斷手腳嘅手足。」

運動發展至今，他有感反送中和雨傘運動不一樣，不會那麼容易步向瓦解。單是前線來說，「同雨傘有最大唔同地方嘅係，我而家有裝備、有武器、有小隊、有戰術，同埋我有勇氣。」

「我其實已經好攰，冇諗過自己可以支撐到咁耐。」Jasper說。「不過驚還驚，如果因為被捕、因為攰而唔出嚟，呢個城市就玩完。大家都會驚，但係如果大家都一齊行出嚟，我哋就可以互相保護、照顧大家。」

「我小時候的志願是當律師，可是LLB（法學學士學位）沒有收我，輾轉下便修讀哲學。那時候遇到一個很啟蒙我的老師，很影響我怎樣看這個世界、怎樣審視自己在世界中的定位。當時我就覺得這個人幾有型，我也想作這一種貢獻。當然我依然很憧憬律師——那是正義的朋友嘛。」Jasper認真地說。「但律師可以服務的人很少，而教師的話，至少都二三十人，你的行為的說話和教導，可能真的會改變他們一生。」

說了那麼多，念茲在茲的都是香港和香港人。

「光復香港以後，有咩想做啊？」Jasper若有所思地重複。「當然是去煲底見一見手足先啦。我想可以恢復一年去兩三次旅行、儲錢買樓嘅港豬生活啩？」

「可能會再讀書；也想儲錢開小生意，讓被捕的手足不用擔心找不到工作。另外，可能想做一些貢獻社區的工作，開一些義教的工作坊，幫一些老人家、貧苦大眾，畢竟有不少人因為這一次運動失去財政或生活上的能力。」

「如果光復到香港就可以從長計議啦，如果光復不了......」Jasper頓了一頓，「可能這幾年之內就會走啦。」

今次運動也許是他作過最大的一次賭注，也將是最後一次。

From 眾新聞

你唔係阿叔 你係香港人嘅英雄

光復完香港 你哋都係國父
但如果輸.... 我哋全部人都輸唔起

仲記得5年前係咁比人屌 又衝龍和呀？佔龍和會迫共產黨出解放軍

唔知你睇唔睇到 但我哋愛你呀

屌洗唔洗將佢成個background寫哂出黎呀
好易起到底

走得太前 但唔緊要 而家所有人覺醒曬 不指責
但我覺得唔割都唔夠 要多啲手足肯行出嚟

同感

好在今次有核爆都唔割 如果唔係由衝立會個日開始比人割到體無完膚

推呀 要多啲人睇到 唔好灰心 我哋要贏

其實大家一路突破緊個心理關口
前線同和理非都係
進化到而家和勇不分 街坊好勇

我地輸唔起呀
一定要贏！

捱撚住呀屌

揮手

係我地欠左班後生仔

我明佢 有幾次發夢都比人叫我姐姐企後啲

只有新仇舊恨，先可以令運動延續

多謝前線手足

可能都係擔心你
唔好咁介意啦

牙叔你企後啲

五年前我仲係個港豬 對唔住
真係好對唔住⋯⋯

我欠咗你吔

巴打感謝你

69個陣好似係著白衫

睇字已經喊

Respect and thank you

弱弱一問 傘運有勇武？

[黃色經濟圈] 時代革命由生活開始：黃色商圈已降臨（劉細良）

有, 俾人割到體無完膚話係鬼

謝謝手足

講多句
當年傘運係"用愛與和平佔領中環"

割到爛咗

真係太多個人資料
唔想推
好易估到

當年仲相信警賊有人性

前線不斷被捕，同時又不斷有新人加入。但事實是，人數的補充實在追不上被捕速度

勇武手足小心, 拉一個就少一個架啦

借位，thanks

百鬼亂港？你地亂港多啲wo【附行動】

收皮啦全部人覺醒？ 琴日先有個post話勇武
反社會人格成千個正評 扑個藍絲討論足100頁
醒條撚

冇辦法 當年左膠當道 好多人都依然相信我地可以用民意去打動依個政府
點知事到如今隔左5年 都仲係有咁多左膠
左膠 = 鬼

返來啦
大師兄

睇直播仲記得龍和道有人搬磚，
但學聯阻止，和理非開 party。
抑壓太長時間，後來爆發為魚蛋，
魚蛋應該拉一大批當年的勇武。

諗返起自己當年傘運係前線，同依家既前線比，當年真係玩泥沙咁戇鳩

講緊一間大學兩隻手數得哂
你話你做老師都好啲
下次最好淨係出性別 年紀
一兩千人以上會有嘅特徵

當年淨係落去打左個圈

邊個衝邊個就係鬼丫嘛

係「畀警察有藉口清場/出橡膠子彈」

喊左
對唔住我6.9前仲係港豬

點會無

其實好多90後頭都有呢種諗法

當年衝龍和就已經歸類為勇武

想知睇搵返YouTube d直播/新聞睇下
龍和清場都有速龍打到d就死咁

屌那星睇到喊
以後唔會叫人阿叔，叫手足

當年起碼有樣有no.
影到打人會有罪
而家...

5年前衝龍和=勇武
2019和理非:出龍和行街

唉屌

屌

沒有阿叔 只有手足

但其實想講 30歲都好後生

當年行動講台係金鐘地鐵站比班糾察打 有冇人記得

衝立法會 班和班非喺門口紮營 話嘈住佢隻狗
屌9勇武 金鐵大台班人話立法會無事叫人唔去去

龍和道唔洗講 長毛指住勇武屌 話唔稀罕你哋啲票 居然今日仲有人含

係香港抗爭 監你坐 打你比人打 仲要比和理非屌 之後泛民名利雙收 你玩埋我個份

手足 走太前
而家所有 香港人都覺醒晒

仲有好多港豬同平行時空撚

30歲呀叔

咁又係而加女人25歲都叫中女

你要知道之前既社運最多都係公民廣場坐兩日

可是，勇武派還能撐多久？Jasper無法揣測。「前線不斷被捕，同時又不斷有新人加入。但事實是，人數的補充實在追不上被捕速度。」

所以唔好亂黎
要保持實力
呢個長期戰

我呢世都唔會忘記“邊個衝就係鬼”

記得，當年件金毛mk追到落地鐵站打人段片畀人放上高登，第晚我哋成班走落去拆大台。

14年打到今時今日從無停過
就算過完魚革都無停，只要一日有得打都會繼續打

其實只不過班魔警同777犯錯太多
先去到今日

勇武手足大家一定要堅持

送頭

放心，前線陸續有來

支持

50幾歲都有，仲要有勇有謀

我覺得連登係區選前後變咗
分化咗
和理非多咗大聲夾惡咗
勇武少咗極端咗
我估係五毛多咗加勇武心淡
希望係淨係對連登心淡啦

5年前果場運動真係令好多人灰機左
但如果冇5年前既失敗又未必可以令今次呢場運動延續咁耐

推

手足，一定要堅持到煲底相見

你唔好on9啦用樂觀sir個名 但智商低樂觀蛇咁多

弱弱的一問，包到實晒都知你係姐姐？

香港人係一出新手村就係魔王
現實嘅魔王係唔會比勇者發展到

好touching

睇撚到流眼淚

老兵親自黎

當年好撚多消息 啲人驚撚到 結果呢半個月出晒連解放軍都出埋黎執磚

721係轉淚點
呢個係班魔警自己整出黎

當年失利真係令好多人冷感到今年

我都佢差唔多年紀 唔洗叫呀叔掛
其實經過雨傘失敗後備 加上16既本土派dq後 大家都係心灰意冷多
係估唔到612會再爆發一次

其實雨傘之後到今次光復香港。
輸埋今次真係咩都冇，而且後果仲嚴重
所以，希望各位唔好再忘記，重拾初心

有波有羅 細細粒 唔會係仔掛

除非佢係又高又大份又平胸姐

你覺得姐

共實佢講錯邊part?

留守
HKTV
我當年真係on99同佢地一齊癲
又送野食送水

諗起呢張圖

我係指年紀

年約30已經俾人叫阿叔

ok sor自膠

對唔住 係我地兩傘失敗左 先要你地今日上街抗爭
雨傘個年我18宜家既18歲 已經係00年出世既細路

其實係香港好多人欠左你地先岩

咁我見到手足係男就係咪都叫佢師兄㗎啦
見到女手足叫經姐有咩問題

我想講無你就無今日既勇武，呢個係必然既歷史，因為你曾踏出既一步，就係香港人一大步，多謝你

屌又喊

文章寫得太多啦....

ANYWAY 多謝你

ON9

香港人值唔值有香港人
就睇今次

仲記得928傍晚喺電視睇住班狗射催淚彈睇到喊咗出嚟
邊個會估到5年後個個食TG當食生菜

人地唔介意還一件事 安全意識要保持住
上次集會有手足上台講發夢野然後大家講唔想聽
個陣時你唔講 人地都唔介意 由佢講啦

放心，今年6月前做勇武慘過做共狗，無咩低處未見過
天琦話，黎明前既黑暗係至撚黑暗

解放軍呢？去咗邊？

他說他欠了我們
我們亦說欠了雨運的手足 欠了梁天琦
事實上我們都不介意 因為我們只有一個目標就是推翻極權

「有人有了家室、有人見過鬼怕黑、有人灰心，會說『收皮啦，快啲移民』，又有人做『狗』（警察）。」

仲有人坐監添......

In-line image in article. No caption.

重溫返2014幾柒，而家唔可以亦冇機會再重複犯錯

屌又睇到眼濕濕啦

我愛你啊

多謝！

廢中表示依然記得糾察隊

當年我地都俾人記大過

英雄

走得太前字字鏗鏘到依家都仲啱洗
唔知依位手足安好嗎

頂住

傘運既勇武派剩係識向泛民勇武啫

係好感動好催淚，但之後呢？用愛黎感動個政府？

其實係香港人欠左前線！
無左前線，香港就任人魚肉！！！

希望佢冇灰心，亦都冇被捕

有啲野真係記一世，好難釋懷...

721揭發左徐步高件事
知道一直都有大滲透，根本翻唔到轉頭

傘運12月15日退場日的這句：It's just the beginning，5年後大家終於明白。

認同
感謝肯企出嚟嘅香港人

多謝你

長毛落選我笑出黎
都唔差佢個一席

連罷工一日都做唔到，贏左個區選都無事發生過咁
俾個藉口自己完，見到你班柒頭無野好講

寧願繼續慢慢拖落去等攬炒

我未有證明咪寫我覺得

可能要拎「和理非+粗口」嘅comment 去做統計先知道前面啱唔啱
五毛我冇方法證實啦 除非去中國捉一隻拷問啦

傘運勇武=時代革命和理非
傘運和理非=時代革命nobody

多謝你無私嘅奉獻

所有人一定要頂住呀

係架，泛民老鬼班撚屌，死十次都唔夠消心頭恨
香港人個種賤格，自私自利，到今時今日死咁多人都唔變

可能當當好天真咁諗住從內部改革, 然後被洗腦反滲透左掛

唔可以咁講，個陣既勇武見到差佬唔會退，係想一齊真打，個陣對付泛民左膠班賤往仲難應付過黑警

黑警個陣未去到濫捕輪姦暗殺，都唔想搞串個party先大家就住黎。之後魚革開大拖個班咪係傘運班前線。

到依家好多人都未做到魚革個種齊心

好人一生平安

19年和理非都掘緊磚啦

魚蛋個次真係痴撚線
班手足追返速龍黎打

香港人報仇！

但咁講冇雨傘一役
班細佬唔會咁快醒覺
可能而家佢地只會做返當年我地做既on9野

大叔

5年前輸過一次之後
今次大家都警惕左
香港今次再輸就輸一世

老兵

無何否認雨傘輸過既幫到而家場運動好多手
當年好多手足輸後都或多或少抑鬱或者自殺傾向

好難唔驚

當年928個晚真係一生第一次食催淚彈同比人用槍指住
真係完全唔會想像到點解香港會係咁

繼續進化

多謝手足

冇人想重覆五年前嘅失敗

今次一定要贏

8號死線 9號升級
12.8 維園
12.9黎明行動開始x三罷
聖誕快樂

其實我都係咁諗 點解自己當年唔去得盡小小

頂撚緊呀

傘運最大教訓係唔好打持久陣地
到今年又要衰一次先醒
希望唔好再犯錯

旺角鳩嗚教訓則係運動太密
而且又去返一乘不變
又係會搞散左

希望記住失敗經驗
對準目標攬炒樓價
紅黑中資銀行裝修

有聲

係巴士睇到眼濕濕

全民未醒覺得你咁少人去盡只會係冇成果嘅犧牲

嗰時支爆格局未成，689政府識玩好多，依家先係最佳良機

時機成熟啦

Tui

我覺得唔會全部背景資料都係真，無理由咁蠢

因為魚革係勇武單線
今次成個目標唔同
多線發展

勇武要留力
去盡就好似魚革咁一網打盡

要拖長嚟玩 始終純勇武/純和理非冇出路
只有和勇不分先有一線生機

你呢個係弱智一問

Push

我諗經歷過當年灰心嘅人對於依家發展到咁其實都好百感交雜
一齊捱落去啦手足

屌喺條街睇到眼濕濕

啲回憶一次過湧上黎

見到買咗支棍就諗起更衣室潮文

又回想返當年嘅左膠大台和理非係幾閪
真係辜負哂班有心人

佢真係理應可以安安定定 偏偏佢再一次相信香港人 走上前線.... 加油

又唔好咁講 唔係咁和理非 都冇咁多人參與 冇當年就冇今日 每一次都係覺醒 每一次都係進步

由14年學識思想行得前嘅人根本唔應該聽班行後後嘅人點
幾年後咪又係做返幾年前佢地做嘅野
所以而家思想行得前嘅應該直接放膽做
唔好再比班弱智又輸民意怕中計咁拖後腳
行得慢只係浪費香港人時間

好多雨革到現在

仍在堅持

不了 佢地唔會甩到呢條歷史罪
就算所謂出於好心都係因為蠢同落後累左大家
你呢d說話只係拎黎安慰人
事實係佢地當年屌走好多有心人

人哋講緊係d人鍵盤勇武 喺連登係又裝修唔係又裝修嗰班有反社會人格
真係落到場行動嗰班勇武有幾何係亂咁嚟

真係好多人慢慢進化緊上去 但係我哋多數人都係由0慢慢升上去 班狗就一開頭level100然後再加額外經驗去對付我哋 先搞到咁難打

諗返起雨革真係惡夢黎，打不還手…

根本唔應該聽班軍師9up
各有各做
唔滿意咪落場上前線討論

多謝你，好既老師能改變人，
由呢點就知你係個值得我欣賞的人。
感謝你既付出

當年對唔住你哋

於是，5年後，Jasper重回火線，已是別樣光景。普通口罩變成了防毒面罩，便服進化成black bloc，Jasper從20多歲的年輕小伙變成了前線抗爭者之中的長輩。

「（在前線）有人會同我講，『阿叔不如你退後少少啦』。」

咁快就比人叫阿叔

我都有類似感覺
當時雨傘仲係大學生
睇住宜家堆細路係咁衝
真係覺得好傷心
果陣仲覺得我地係被選中既細路 宜家佢地受既苦多太多

無當年嘅教訓就唔會有今日嘅進步

想了解5年前傘運後加入做狗行列係咩諗法

叔叔

日日都有共產黨開心指數
搞到共產黨開心又唔得
激嬲共產黨又唔得

所以咪話可能前線對連登心淡
將唔將連登同全部抗爭者拉上關係係另一回事
放棄連登唔係放棄抗爭
風向會因為咁變咗

但係我唔希望前線返到屋企碌下連登
9up下又好 交流下抗爭心得
討論吓方向嘅地方都冇

不過前線討論返點用火魔啦
打完返到屋企咪係一齊做冷氣軍師
傾吓下一步要點做
啱咪去馬 唔啱咪傾
我唔希望佢哋一出聲比人屌
大家無癮姐

其實應該多d廿幾三十嘅衝
唔應該係班十幾歲

當年金鐘多地盤，周地都係磚，唔洗自己折
不過你一拎起，啲狗察第一個拉你出去比狗咬